# 伊丽莎白·安斯康姆 Anscombe, Gertrude Elizabeth Margaret (Eric Wiland and Julia Driver)

_首次发表于 2009 年 7 月 21 日；实质性修订于 2022 年 5 月 30 日_

伊丽莎白·安斯康姆是二十世纪最重要的哲学家之一。她涉猎的主题异常广泛，包括整个哲学史（古代、中世纪、现代、近代）、形而上学、认识论、语言哲学、心灵哲学/心理学、行动哲学、道德哲学、政治哲学和宗教哲学。因此，本文将不得不进行非常有选择性的介绍。尽管她的作品常常晦涩难懂，但它对行动理论、道德哲学和心灵哲学领域的哲学家产生了巨大的影响。和她的导师路德维希·维特根斯坦的作品一样，研究安斯康姆的作品需要经过反复的学习和探索才能产生洞见。

* [1. 生平](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#Lif)
* [2. 道德和政治哲学](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#MoPoPh)
* [3. 形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#Met)
* [4. 行动理论](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#ActThe)
* [5. 知觉哲学](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#PhoP)
* [6. 证词](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#Testimony)
* [7. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#Con)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#Bib)
* [安斯康姆的著作](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#PriLit)
* [安斯康姆的翻译](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#TraAns)
* [总体参考书目](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#SecLit)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/anscombe/#Rel)

***

## 1. 生活

她于 1919 年 3 月 18 日出生在爱尔兰利默里克，父母是艾伦·韦尔斯·安斯康姆和伊丽莎白·安斯康姆（婚前姓托马斯）。她出生时，她的父亲正在英国军队服役。后来，这个家庭回到了英格兰，她的父亲继续从事教师职业，而她的母亲是一位古典学者，担任过校长职务。

安斯康姆是一个好奇的孩子，在十几岁时决定皈依罗马天主教。她就读于赛登汉姆学校，并于 1937 年毕业，然后进入牛津大学圣休学院。在牛津的早年，她遇到了三位同样在哲学领域有着杰出职业生涯的年轻女性：艾丽斯·默多克、玛丽·米奇利和尤其是菲利帕·富特，她与后者结下了一生的深厚友谊（Mac Cumhaill & Wiseman 2022）。安斯康姆于 1941 年获得了人文学士学位（古典学和哲学）。毕业后，她留在圣休学院作为研究生，并于 1942 年转到剑桥大学纽纳姆学院，那里她遇到了路德维希·维特根斯坦。她相信参加维特根斯坦的讲座使她摆脱了一直困扰她的现象主义陷阱（MPM，ix）。1946 年，她获得了索默维尔学院的研究奖学金，并于 1964 年被任命为那里的教学奖学金。1970 年，她从牛津搬到剑桥，当时她被授予剑桥大学哲学教授职位，这个职位曾经由维特根斯坦担任。她一直在剑桥工作，直到 1986 年退休。

1938 年，在牛津大学，她遇到了哲学家彼得·吉奇，当时他正在巴利奥尔学习。他们都接受了同一位多明我修士的指导。他们于 1941 年结婚，育有三个儿子和四个女儿。

1948 年，年轻的安斯康姆向苏格拉底俱乐部发表了一篇论文，批评了 C·S·刘易斯在他的书《奇迹》中提出的一个论证。在该书的第 3 章中，刘易斯认为自然主义是自相矛盾的。刘易斯参加了她的演讲，尽管不同的报道有所不同，但一些熟人报告说他被她的尖锐批评击垮了。无论如何，刘易斯在随后的版本中重写了相关章节。

安斯康姆也成为维特根斯坦的好朋友，然后在他于 1951 年去世后，成为他作品的首席英文翻译者。雷·蒙克写道，安斯康姆是“维特根斯坦最亲密的朋友之一，也是他最信任的学生之一，她是他对学术界女性和女哲学家普遍厌恶的例外。”（蒙克 1991 年，498 页）。

安斯康姆并没有回避争议。1956 年，她公开反对牛津大学授予哈里·杜鲁门荣誉学位的决定，她认为杜鲁门是一个故意杀害广岛和长崎日本平民的凶手。她还因公开反对避孕（见下文）以及在堕胎诊所进行公民抗命而引起争议。

安斯康姆以违背性别传统而闻名：她没有改姓为丈夫的姓氏，经常穿男装，抽雪茄，说脏话。虽然受到几位男性的影响 - 弗雷格，维特根斯坦，吉奇，各种历史和同时期的天主教思想家 - 安斯康姆是一位极具独立性和原创性的哲学家。那些怀疑她只是回应或应用了他人观点的人是大错特错的。

安斯康姆在退休后继续创作原创作品。例如，彼得·吉奇在《分析》杂志中报道说，她在晚年构建了一个新的悖论（吉奇 2006 年，266-7 页）。

安斯康姆于 2001 年 1 月 5 日在剑桥去世。

## 2. 道德和政治哲学

安斯康姆的哲学作品并不构成一个系统。但是理解她在道德和政治哲学方面的思想有助于把握她更广泛的哲学动机，特别是在行动和意图的主题上。我们首先将讨论她在道德和政治哲学中最著名的几篇论文，因为这将阐明她对这些其他领域的兴趣。

在她臭名昭著的小册子《杜鲁门先生的学位》（MTD）（1958）中，安斯康姆抗议牛津大学决定授予哈里·杜鲁门荣誉博士学位。这本小册子中的一些观点后来在《战争与谋杀》（WAM）（1972）中得到了发展，该书是为一个基督教场合而写的。

她反对牛津大学决定表彰杜鲁门，理由是杜鲁门是个杀人犯。他是个杀人犯，因为“选择以杀害无辜者作为手段达到目的，总是谋杀”（MTD，66）。广岛和长崎的人大多数都是非战斗人员，既不与盟军作战，也不为日本提供作战手段。她认为，杀害这些无辜的人似乎只是因为盟军愚蠢地坚持要求日本无条件投降。

她提到并简要反对的杜鲁门的辩护之一是这样的：杜鲁门并没有_真正_杀人；他只是签了一张纸。另一个辩护是这样的：如果杀害无辜者真的是谋杀，那么在敌人士兵熟睡时杀害他们也是谋杀，因为在那一刻他们并没有伤害任何人（MTD，67）。这两种观点都基于对行动（例如杀害、伤害）的隐含看法。反对这种行动观点激发了安斯康姆后来在行动和意图方面的研究，下文将在第 4 节中讨论。

在《WAM》中，安斯康姆更详细地论述了谋杀与其他形式杀戮之间的区别。她区分了选择杀害无辜者作为达到目的的手段，这总是谋杀，与选择做其他事情，你明知以统计学的确定性会导致无辜者死亡。轰炸平民人口以迫使投降显然是前者的情况。后者可能也是谋杀，也可能不是——这取决于一些细节。我们可以给一个处于临终痛苦中的人施以药物以减轻痛苦，明知不幸的是，患者会因此而较早地死去，但这并不意味着你谋杀了患者。患者的死亡可能不是你的目的，也不是任何目的的手段。这种行为的结构上的差异决定了它是否构成谋杀。也就是说，某些形式的杀戮之所以被称为谋杀，并不是因为我们反对它，也不是因为它是不公正或错误的。相反，某些形式的杀戮确实可以被描述为谋杀，我们可以对此予以谴责和反对。

在《WAM》中，安斯康姆还论证了人类社会对人类的福祉至关重要，国家对于这样的社会是必要的，因此国家必须有权利使用甚至致命的暴力来对抗那些攻击它的人。 （她在《SAS》中更详细地阐述了其中一些观点。）但是，虽然和平主义是错误的，但国家或其官员可以为了自卫而做任何事情的观点也是错误的。杀戮有时是不公正的，有时不是。但是战士和警察常常会被诱使杀害那些并未不公正地攻击他们的人，而她认为，故意杀害无辜者总是谋杀，而且，谋杀总是不公正的。

杀害某人是有意为之，她指出，要么是为了自身的目的，要么是为了达到某种进一步的目的。这样的杀戮是有意为之的。相比之下，安斯康姆声称，区分有意为之和仅仅是预见的区别对于基督教伦理学来说是“绝对必要的”。某些行为（例如谋杀）基督教伦理学总是禁止的，而故意杀害无辜者就在这个列表上。

有些人认为，一个人可以以某种方式引导自己的意图以达到所期望的结果，而在道德上不受惩罚。例如，如果一个人告诉自己通过做_y_实际上只是想要_x_，那么即使_y_是被禁止的，他也可以逃脱责任。

虔诚的天主教炸弹袭击者通过“意图的指引”确保任何无辜血液的流失都是“意外”的。我认识一个天主教男孩，他对他的老师告诉他广岛和长崎的人们被杀是一个“意外”感到困惑；事实上，无论看起来多么荒谬，这样的想法在知道自己被神圣法律禁止为直接杀害无辜辩护的神父中是常见的（WAM，59）。

这种教导让安斯康姆感到非常荒谬。她将这种误解归咎于“笛卡尔”心理学，这是一种她在其他地方努力反对的心理学哲学。

需要对意图进行哲学上的理解（因此不仅仅是天主教教义），以_展示_杀害无辜人民作为结束战争（或其他目的）的手段_就是_有意杀害无辜人民，无论杀手在当时的思绪如何。因此，她主张对阿奎那的观点进行适当理解，即某个行为的效果是有意还是仅仅是预见到的，这是我们必须理解的，如果我们要看到是什么激励了双重效果原则或教义（有关双重效果原则的利弊更多信息请参见 SEP 条目）。安斯康姆并不是那么主张这个原则，而是坚持认为它还没有被充分理解。因此，为了捍卫伦理学的双重效果原则，我们首先需要对行为和意图的概念有一个正确的理解。关于这一点，详见第 4 节。

通过研究她最著名的论文“现代道德哲学”（MMP），我们将看到理解行为和意图的概念同样是必要的。在那里，安斯康姆提出了三个命题。首先，进行道德哲学是无用的，并且将一直如此，直到我们有一个足够的心理哲学，这还有很长的路要走。其次，无论如何，道德哲学家应该放弃道德义务、道德责任和道德“应该”的概念，因为这些概念只在几种伦理学观念中才有意义，而这些观念一般都无法生存。第三，从西奇威克以来，著名的英国道德哲学家之间没有重要的区别。安斯康姆的这三个命题都是大胆的；放在一起，它们是令人震惊的。

我们将从她的最后一篇论文开始。安斯康姆指出，尽管他们有许多不同之处，但“所有最著名的英国学术道德哲学家”都认为，杀害无辜者有时是正确的，比如当不杀害他们的可预见后果将是灾难性的时候。她将这归因于西奇威克对意图的定义，根据这个定义，人们意图自愿行为的任何和每一个可预见的后果。虽然她批评的道德哲学家不一定接受西奇威克对意图的定义，但他们确实接受了基于此的伦理学论题：一个人对自愿行为的意图和仅仅可预见的后果始终是同等“负责”的。安斯康姆将这种观点视为约翰·斯图尔特·密尔的功利主义与后来的英国哲学家的“后果主义”（她创造的一个术语）之间的区别。她解释说，后果主义并不直接是关于行为何时正确的教义——这个意义只在哲学的最近历史中才出现。相反，后果主义关注的是一个人对什么负有责任。但这两个主题是相互关联的：如果你对故意杀害无辜者和仅仅可预见杀害无辜者同等负责，那么为什么杀害一个无辜者来拯救五个人会是错误的呢？因为如果你不这样做，你对这五个人的死亡负有的责任将与你亲自杀害他们一样。因此，即使许多义务论者（如 W.D.罗斯）同意西奇威克的观点，在某些情况下，你有道义上的责任去杀害无辜者。（另见 MTD，71 页。）但安斯康姆认为，后果主义对责任的观点最终是基于对故意行为的错误看法。

在这里和其他地方，安斯康姆触动了她所针对的哲学家们的敏感神经。其中一个原因是她在一些批评中采取了相当轻蔑的语气。另一个原因是她丰富的讽刺用法。除了批评她的同时代人，她还粗暴而可能不太友善地攻击了巴特勒、休谟、康德、边沁和密尔。有时人们可能会猜测，安斯康姆对同行的抱怨是因为他们偏爱新的激进思想，更喜欢将哲学保持在原位。但实际上，她批评他们的理由是，他们所从事的标准实际上是他们自己社会中当前的标准，所以现代道德哲学最终变得非常传统。这也是她在 BBC 广播讲座《牛津道德哲学是否败坏了青年？》中的主旨，她的回答是否定的，理由是英国文化已经腐败，当代道德哲学只是反映而不是产生或反对这种堕落。

MMP 的第二个论点是道德哲学家应该放弃“道德”义务、“道德”责任、“道德”“应该”等概念。（通用的“应该”可以接受。）安斯康姆认为，这些概念只在基于法律的伦理学中才有意义：如果道德立法者（例如上帝）命令你做某事，那么你就有道德义务或道德责任去做。但在不基于这样的立法者的伦理学形式中，谈论道德义务或道德责任就像是在一个没有刑法或法院的社会中争论什么是犯罪，或者像是被困者讨论他们的服装是否符合新的公司政策——这种谈论的必要社会框架是缺失的。与詹姆斯·麦基不同的是，他认为道德思考和谈论是错误的，安斯康姆认为它是无意义的，这可能更糟糕。她认为伦理学家最好将行为分类为真实或虚假、公正或不公正，而不是道德上的对或错。

安斯康姆在这里的思想与她的同时代人菲利帕·富特和艾丽斯·默多克相似。他们都反对功利主义，并对其对“薄”评价性术语的强调持怀疑态度。我们的道德思考远比这个丰富。当然，他们的批评不仅限于功利主义。任何主要使用“道德上对”和“道德上错”等薄道德概念的道德理论都受到这种批评。薄道德概念与“厚”概念相对立。伯纳德·威廉姆斯以这种方式著名地描述了厚概念：

如果这种概念适用，通常会给某人提供行动的理由...我们可以概括地说，这些概念是“行动指导性的”...同时，它们的应用是由世界来指导的。这种类型的概念可能被正确或错误地应用，而掌握了这种概念的人可以同意它适用或不适用于某种新情况...因此，我们可以说，这些概念的应用既是由世界来指导的，又是行动指导性的。（威廉姆斯，1985 年，140 页）

将一种行为描述为“胆小”似乎提供了比将其描述为“错误”更多的信息。此外，薄弱的术语可能会使我们误入歧途。在 MMP 中，她在描述功利主义承诺原则上“...对一个明确理解他没有做过的事情进行司法惩罚...”这显然是“不公正”的之后，写道：

在这里，我们可以看到术语“不公正”相对于“道德正确”和“道德错误”这两个术语的优越性。因为在自西奇威克以来的英国道德哲学背景下，讨论在某些情况下采用该程序是否“道德正确”似乎是合理的；但无论如何都不能说该程序在任何情况下都是公正的。（MMP，16）

毫无疑问，安斯康姆在《MMP》中的观点激发了一些哲学家发展现代版本的所谓德性伦理学，这是一种旨在成为康德主义、存在主义、功利主义和其他总体性理论的完全替代方案的理论。但是，需要特别注意的是，安斯康姆本人并没有提倡这种发展，这就引出了《MMP》的第一个论点：在我们拥有足够的心理学哲学之前，我们目前从事道德哲学是没有益处的。即使使用诸如“真实”或“公正”等德性概念来进行伦理学的理论化在某些方面可能更“好”，而不是使用现在没有意义的概念，我们的努力应该真正地集中在心理学哲学上，而不是道德哲学\*。即使我们确实知道某些路径（例如那些专注于道德义务的路径）会带我们走向错误的方向，我们也不知道应该选择剩下的众多路径中的哪一条。

她所谓的“心理学哲学”是什么意思？在《MMP》中，她列举了几个我们首先需要更好的概念的主题：“行动”、“意图”、“快乐”、“渴望”，也许还有“美德”和“繁荣”（也许有一天）。她从未对美德或繁荣有过充分的概念，因此她甚至没有开始进行道德哲学。但她当然对行动和意图的概念的发展做出了贡献。

关于安斯康姆是否真诚地主张我们应该停止进行道德哲学存在一些争议。克里斯普（Crisp）在 2004 年怀疑她暗中主张以基于上帝的道德哲学为优越，而不是任何世俗的道德哲学，甚至是亚里士多德的道德哲学。他担心安斯康姆认为道德哲学家应该转向道德心理学问题的观点只适用于那些否认神圣法的人，而像她这样的基督徒可以继续进行道德哲学。

在某种意义上，Crisp 是正确的。安斯康姆确实相信有一种神圣的道德法则，因此一定认为神论道德哲学比其他任何哲学都有优势。当然，安斯康姆对于如何生活有自己的观点，对于其中一些观点有论证，并且多次反对时代精神，比如抗议使用原子弹和堕胎。

但是，当安斯康姆说我们（指我们这些世俗的或至少是不统一的哲学家）应该在拥有一个充分的心理哲学之前停止进行道德哲学时，她并不是指我们应该放弃所有的道德思考和交流。这是由于两个原因。首先，一个人不必认为进行道德哲学是有益的，才能对如何生活有观点，或者能够一致地支持或反对各种行为。她呼吁停止进行道德_哲学_并不意味着她对于反对什么有强烈的观点是相冲突的，就像一个人可能对什么是合法和非法有各种观点，即使从未进行过任何法律_哲学_一样。借用卢梭的话，你不需要成为一个哲学家才能反对（或支持！）不公正。

其次，她确实认为某些行为类别（例如谋杀）是“绝对排除的”（MTD 71），出于我们所称的道德原因。但她在这些主题上的大部分辩论性著作都是针对那些已经与她分享观点的读者，即我们不需要道德哲学的结果来过好生活。在一本遗集的序言中，卢克·戈马利解释说，她在那本书中的大部分演讲是面向天主教听众的，她假设他们“接受权威教会教义”\[FHG，x]。如果你和你的听众相信上帝已经向你们每个人承诺，避免不公正对你们有利，那么你们就不需要深入理解繁荣或美德的概念，就可以相互讨论如何生活。比如：如果你相信你的旅行社代理人说，在你看来是一个无政府状态的岛上饮酒实际上是非法的，那么你就不需要进行政治哲学，就可以与同伴讨论是否将酒留在家里。

最后，正如阿奎那所示范的，我们可以认为道德是基于上帝的，同时也相信我们需要了解我们心理学的本质才能充分理解道德。她呼吁我们在更好地理解心理学哲学之前，暂时放下道德哲学，这是对我们所有人的呼吁，而不仅仅是对一部分道德哲学家的呼吁。

## 3. 形而上学

安斯康姆最具影响力的一些工作是关于因果关系的本质，这是一个众所周知难以分析的概念。她研究因果关系的动机之一是为了理解人类的自由。她的论文《因果性与决定性》\[CAD]挑战了休谟的经验主义正统观点。她关注于区分因果关系和决定性，认为即使后者不是由其原因决定的，一个事件仍然可以引起另一个事件。当我们注意到一个事件的原因时，我们注意到它是从何而来的。她写道：“因果性在于效果从其原因中派生出来”（CAD，136 页）。但是，_Y_从_X_派生并不意味着_X_必然导致_Y_。因此，我们不需要假设每个原因都必然导致其效果。如果因果关系总是涉及事件的_类型_（“每当发生一个类似_X_的事件，就会发生一个类似_Y_的事件”），那么看起来原因必然导致其效果。但她对因果关系实际上是否以类型的恒常结合来描述的观点提出了质疑，以及因果关系是否意味着必然性。在讨论费曼的盖革计数器案例时，她写道：

费曼提到了一个非必然性原因的例子：一颗炸弹连接到一个盖革计数器，如果盖革计数器显示出一定的读数，炸弹就会爆炸；但是是否会爆炸并没有确定，因为它被放置在一些放射性材料附近，可能会或可能不会显示出那个读数。（CAD，145）

然而，如果炸弹爆炸了，那是由于盖革计数器的安排引起的。因此，因果关系并不涉及决定或必然性。由于放射性衰变对于这个效果来说并不足够，这个案例反对了将原因视为充分条件的观点。原因和效果之间不需要有普遍的联系。对于休谟的解释来说，这个挑战事实上非常有影响力——它帮助推动哲学家们朝着概率因果解释的发展方向前进，以解释上述类型的案例。

相反，安斯康姆对因果关系持唯一主义立场，因为她进一步否定了休谟的观点，即在单个实例中无法观察到因果关系。在她看来，一些可感知的事件本身就是因果关系的实例。安斯康姆提出了一些普通语言中的例子，似乎表明我们确实感知到了因果关系。这样的例子很多。“我看到她洗碗”报告了对因果过程的感知。

她对行动自由也持不确定论立场。行动大多是物理运动，“如果这些物理运动在我无法控制的过程中被物理决定，那么我的自由就是完全虚幻的”（CAD，146）。我们的行动肯定是有原因的，但并非是被确定的，因此仍然有自由的空间。然而，她也认识到，不确定性并不足以确保自由；在讨论她对行动的观点时，我们需要理解还需要什么。

在她的论文《第一人称》\[TFP]中，最初发表于 1975 年，安斯康姆提出了一个显然错误的论点：词语“I”不是一个指称表达式。也就是说，像“伊丽莎白·安斯康姆”、“艾伦·安斯康姆的女儿”、“_那个_女人”、“她”这样的术语具有指称性质，而“I”这个术语则不同。因此，“I”并不指称任何东西。（与思想“下雪了”中的‘It’的用法相比）《第一人称》可能是安斯康姆最难的文章 - 这是说了一些事情 - 即使是同情的学者们对这个论点的意图也存在分歧。她显然受到了吉奇（Geach）1957 年的影响，以及卡斯特尼亚达（Casteñada）关于第一人称的各种论文。后来，刘易斯（Lewis）1979 年以一种独特但当时已经熟悉的方式讨论了这个问题。

安斯康姆赞同笛卡尔在《冥想录》中对“我”一词的使用的某些方面。众所周知，他无法怀疑“我存在”。但是，基于同样的理由，他也可以怀疑“我有一个身体”，他也可以怀疑“我是笛卡尔”。毕竟，“笛卡尔”只是一个人的名字，他可以怀疑自己是否是任何一个人 - 他可以怀疑自己是否是一个罐中的大脑。因此，如果这个论证确实证明了他与这个身体的非同一性，那么它也证明了他与笛卡尔的非同一性！

这可能看起来很奇怪，因为这个最后的想法似乎等同于“笛卡尔不是笛卡尔”，而这是无法一致地否认的。但是安斯康姆认为这两个想法并不等同。为什么呢？

我们确实倾向于将“我”简单地看作是人们用来指代自己的表达方式。然而，

“当约翰·史密斯谈到詹姆斯·罗宾逊时，他是在谈论他的兄弟，但他并不知道这一点。” 这是一种可能的情况。同样地，“当约翰·史密斯谈到约翰·霍雷肖·奥伯龙·史密斯（也许是在遗嘱中命名）时，他是在谈论自己，但他并不知道这一点。” 如果是这样的话，那么“谈论”或“提到”自己与不知道自己所谈论的对象是自己是相容的。（TFP，47）

那么我们可能希望说“史密斯可以谈论自己，而不意识到他正在谈论自己。” 这表明存在两种不同类型的反身代词：普通反身代词和间接反身代词。上面立即出现的“自己”是普通反身代词，只有在它选择与其先行词相同的对象时才能成功引用。它不管以何种方式这样做，也不必先行词和代词共享一个意义。当我们说“史密斯谈到了自己”时，我们使用的是普通反身代词，因为史密斯所指的人确实是说话的人。

如果我们诱使说“‘我’这个词是我们每个人在谈论自己时使用的词。”那么事情就不同了。这种对‘自己’的使用不能是普通的反身代词，因为正如我们刚才看到的，一个人可以在谈论自己的情况下使用‘我’这个词，而不会用同样的词来指代同一件事。在这个对‘我’这个词进行新的解释的尝试中，‘自己’这个词从‘我’这个词的意义中获得了它独特的意义。但是，由于间接反身代词‘自己’的意义取决于‘我’这个词的意义，我们不能将间接反身代词作为独立理解的东西来解释‘我’这个词。相反，事情是相反的。这个讨论展示了‘我’所带来的问题，但并没有解决它。

我们如何解决这个问题？安斯康姆认为你不能解决它。在这篇论文的大部分中，安斯康姆认为‘我’这个词不是一个指称表达式。首先，她认为‘我’不像其他的指称表达式：专有名词、其他代词、指示代词、确定描述等等。因此，我们不能将‘我’这个词的使用归类为其他更容易处理的指称表达式。其次，她认为唯一剩下的可能性是‘我’这个词指称一个非物质的实体（笛卡尔的自我），或者至少是这样一个实体的一段存在，只要一个人在思考一个想法。但是这仍然无法让我们在不同的时间的“我”思想中识别相同的指称对象，这是一个“无法容忍”的结果。此外，安斯康姆明确否认存在非物质的实体。她将非物质实体的概念描述为“一种欺骗性的概念”（IOS，71）。

所以，在排除了所有标准的词语指称方式之后，她得出结论，词语“我”的功能是非指称性的。她对它的功能没有多少论述，尽管她指出这个词是可有可无的 - 一种动词根据我们所称的“第一人称”来变位的语言（例如拉丁语、西班牙语）可以没有这样的词。如果有人提出了她没有考虑过的指称方式，或者反驳了她对已考虑的可能性的论证中的任何一点，那么她的结论可能会受到质疑。关于这篇论文的重要讨论可以在 Doyle 2018、O'Brien 1994 以及其他许多地方找到，而且它显然也启发了 Rödl 2007 的工作。

## 4. 行动理论

伊丽莎白·安斯康姆的《意图》是 20 世纪哲学的经典之一。事实上，它仍然是行动理论和哲学心理学领域工作者的标准参考点，以至于当代的行动理论往往被归类为安斯康姆式或戴维森式。

在封底上，大卫·维尔曼恰如其分地说，《意图》“经常被引用，有时被阅读，很少被理解”。许多读者确实对她所写的内容的意义和教训感到困惑。《意图》是一部关于通过理解意图概念来探讨代理性质的作品。正如我们上面所看到的，安斯康姆在反对杜鲁门的支持者之后写了《意图》。

对杜鲁门的辩护者感到困惑后，她得出结论说，他们未能理解他行为的本质，正是这一点促使她写下了《意图》一书，在其中她指出，在做一件事情（比如移动手）的同时，有可能有意地做另一件事情（比如导致人类死亡）。（Haldane 2000, 1020）

事实上，在她的道德哲学作品中，我们看到了许多她呼吁我们更好地理解行动和意图概念的观点。

理解这本书的论证可能最好的方法是按照与书中所列的顺序不同的顺序考虑其主张。因为实际的叙述故意将读者引入一系列死胡同和不完整的解决方案，然后再提出具体的积极主张。

在可以合理地认为是本书论证的结论中，她写道：“‘有意’这个术语是指对事件的一种_描述形式_”（INT，84 页）。为了解开这个神秘的思想，首先要注意的是，她所指的事件是我们人类所涉及的一些事件，而不是仅仅发生在我们身上的事情。

其次，注意到一个动作可以用多种方式描述。他是在上下摆动手臂吗？在抽水吗？在做他的工作吗？在点击出稳定的节奏吗？在岩石后面制造一个有趣的影子吗？嗯，可能所有这些描述都是正确的。

第三，注意即使同一个动作可以用多种方式描述，通常并不是每一种描述都是有意的。例如，即使一个人有意地抽水，他可能并不是有意地在岩石后面制造一个有趣的影子。但是是什么决定了他的动作描述中哪些是有意的呢？

起初，安斯康姆以分离的方式回答了这个问题：她指出了一些不是有意的情况，以及其他一些是有意的情况。如果你问某人“你为什么这样做？”，而他们给出以下几种回答之一，那就表明这个行为不是有意的。这些回答方式包括：1）“我不知道我在做那个。”，2）“我（仅仅）观察/推断到我在做那个。”，3）“我（仅仅）观察/推断到我的身体运动是如何引起的。”相比之下，以下回答表明所描述的行为确实是有意的：1）提到未来某事的回答（“为了结束战争”），2）解释性的回答（“出于好奇心”），3）提到过去某事作为对某人有利或不利的基础的回答（“他们先攻击我们”），或者最后，4）“没有理由”（INT，24）。

这样一系列杂乱无章的回答对于意图这个概念并没有提供太多的启示。因此，她改变了方法。她强调，在每一种有意地做某事的情况下，你不需要观察自己才能知道你正在做什么。例如，你知道你正在阅读这篇百科全书的条目，你之所以知道这一点并不是因为有人告诉你，也不是仅仅推断出来的，也不是看到自己在镜子里阅读。相反，你以某种独特的方式知道这一点，后来的作家将其称为“第一人称”的方式。安斯康姆将对自己有意行为的认识称为“实践知识”，这同样是模糊的。但她得出结论：“只有在我们首先理解‘实践推理’的情况下，才能理解‘实践知识’的概念”（INT，57）。因此，只有通过把握实践推理的本质，我们才能理解实践知识和意图的概念。

那么，实践推理是什么呢？有两种思考方式。一种熟悉的方式是通过思考：我们有一个目标，并且我们推理出达到该目标的充分手段。亚里士多德以这种方式勾勒出事物。安斯康姆专注于另一种方式（尽管最终与第一种方式等效）。她指出，描述某人所做的事情的各种方式可以彼此具有特定的_顺序_。一个人可能因为（而不仅仅是，并且）他正在操作泵而将他的手臂上下移动，他之所以这样做是因为（而不仅仅是，并且）他正在给房子供水，等等。这是事件之间实际存在的顺序；它不仅仅是在世界上进行的仅仅是物理描述的事件的总和，而且还包括他的头脑中正在发生的事情。_这个_顺序就是意图的顺序。

当然，这个人本身处于一个特殊的位置，能够理解这种实际存在的描述方式之间的顺序。安斯康姆将这种知识与一个指挥像建筑物的建造这样的项目的人所拥有的知识进行了比较，他只需对每个人所做的每一件小事下达指令，而这个项目他无法看到并且没有得到任何报告。如果一切顺利，指挥者知道已经完成了什么，他的知识就是实践知识。他的实践知识是他理解正在展开的事件的顺序。因此，实践知识并不是对某些原子行为的基本知识，例如想一个数字，眨眼。它是对一个人所做的事情之间的整个目标-手段顺序的知识，当然也_包括_构成它的行为。在前面的例子中，这个人可以说“我正在上下移动我的手臂”_因为_他可以说“我正在上下移动我的手臂，因为我正在抽水”。

确实，我们用来描述涉及人类行为的许多概念，例如“问候”、“雇佣”、“派人去”，甚至“冒犯”、“放弃”、“放置”，如果没有意图的概念，我们将无法使用这些概念。因此，“意图”一词不仅指的是前述的“因为”和它所构建的内容，还指的是我们概念化大多数人类和动物运动的术语。因此，意图并不是我们在某种程度上首先单独概念化的行为的“附加物”。相反，意图的顺序从一开始就融入了我们表达生活的方式中。

《意图》中还有许多其他部分被“经常引用”，但“很少被理解”。例如，考虑一下这个著名的段落：

让我们考虑一个手里拿着购物清单绕城市走的人。现在很明显，无论是他妻子给他的清单还是他自己的清单，这个清单与他实际购买的物品之间的关系是一样的；而当一个侦探跟踪他制作清单时，这种关系是不同的。如果他自己制作了清单，那么这是一种意图的表达；如果他妻子给了他清单，那么它的作用就像是一个命令。那么，在命令和意图中发生的事情与记录所不共享的相同关系是什么呢？确切地说，如果清单和他实际购买的物品不一致，而且只有这一点构成了错误，那么错误不在于清单，而在于这个人的行为（如果他的妻子说：“看，上面写着黄油，而你买的是人造黄油”，他肯定不会回答：“多么错误！我们必须纠正一下”，然后把清单上的字改成“人造黄油”）；而如果侦探的记录和他实际购买的物品不一致，那么错误就在于记录。（INT，56）。

安斯康姆指出，当一张纸与实际发生的事情之间存在差异时，错误的来源取决于这张纸的“作用”。如果这张纸的作用是记录，那么错误就在于这张纸。但如果这张纸的作用是命令或意图，那么错误就在于实际发生的事情。因此，对于不知道发生了什么的情况，可能有两种方式：通过错误记录和错误执行。而一个实际上知道的人不会错误执行。（INT，56）。

从塞尔（1975）开始，文献中广泛认为安斯康姆持有一种不同的论点：“心理状态”（如信念和欲望）各自具有不同的“适应方向”。然而，在这里安斯康姆并没有提到信仰、欲望或其他种类的心理状态；相反，这个例子展示了两种“认知方式”。她的观点是，你可以通过相信（已经）是真实的事情来了解某事，也可以通过有意识地做某事来了解某事。这两种都是知识的形式，实际上可以有两种方式来了解同一件事情。（参见 Frost 2014。）

安斯康姆运用她对意图的观点来澄清她自己对有争议的主张的立场，比如对避孕的谴责。天主教教义谴责避孕，但却允许“节育法”来避免怀孕，这在一致的方式上存在一个难题。许多人指责教会不一致，因为在两种情况下都存在不想怀孕的意图。安斯康姆声称存在一个重要的区别：

人们对意图感到困惑的原因，以及为什么有时他们认为避孕性交和利用不孕期避免受孕之间没有区别，是因为他们没有注意到“意图”的区别。当它表示你正在故意做某事时——你是有目的地在做这件事——和当它表示你在做这件事时有一个进一步的或伴随的意图时，他们没有注意到这个区别。（CAC，182）

她的观点是，伴随这些行为的进一步意图可能是相同的，但行为本身存在显著的区别。她认为，与将性交时间与不孕期相一致相比，避孕性交是一种不好的行为，因为在避孕性交的情况下，“意图这样做并不是要意图进行一种婚姻行为，无论我们是否结婚”（CAC，183）。有意使性交变得不孕本身就是一种不同的行为，与在不孕期进行性交不同。尽管这两种类型的行为可能都有进一步的目标，例如限制家庭规模，但行为本身是不同的。她声称，“在婚姻中对性行为的扭曲，在这一点上，就像为了一个好的目的而伪造支票”，进一步的意图，比如帮助有需要的人，是值得的，但并不能为伪造支票的行为辩护。

毋庸置疑，这个观点是有争议的。伯纳德·威廉姆斯（Bernard Williams）和迈克尔·坦纳（Michael Tanner）批评她的论点未能考虑到她自己的一个命题——即行为，包括各种行为，可以归入多种描述之下。在他们看来，她在挑选和选择行为的描述，以便得到她想要的结果——一种不仅仅是琐碎的区别，而是节育方法和避孕方法之间的区别。但是，他们认为，她无法令人信服地做到这一点。他们认为，采用节育方法的夫妇和采用避孕方法的夫妇一样，都在采取措施来达到不孕的目的。这些措施对于理解行为本身至关重要，而不仅仅是行为的进一步目的。（威廉姆斯和坦纳，1972 年）

## 5. 知觉哲学

我们所感知的是什么？世界？还是只有我们的想法或感知数据？还是其他东西？安斯康姆运用她在行动哲学中发展的一些概念工具来探讨感知哲学的话题。行动哲学中的三个相关命题包括：

1. 任何关于你所做的真实描述并不都是有意识的行动。（“她绊倒在地毯上”）
2. 你有意为之的行为描述可能会模糊不清。（“我有意吃一些果冻豆 - 但我并不是有意吃下某个具体数量的它们。”）
3. 当你犯错时，你可能不会做你打算做的事情。（“他打算解锁门，但错误地弄坏了把手。”）

正如我们很快将看到的那样，类似的主张也可以用于感觉或知觉。

但首先，请注意安斯康姆严格区分了“对象”一词的两个意义——其中一个是物质意义上的（“保龄球道上有十个物体”），而另一个是意向性的（“永生是他欲望的对象”），否则根本不需要存在。意向性对象由一个词或短语给出，该词或短语给出了一个描述，根据这个描述，它是这样的（IOS，9）。她坚持认为，“对象”一词的任何意义都不是异常的，也不是哲学上无趣的，但它们很容易混淆。

她进入语法理论领域，以说明“对象”的这种区别的可能性。考虑句子“卢克把他的光剑给了莱娅”。如果被问到“卢克给了莱娅什么东西？”，我们会回答“他的光剑”。如果被问到这个句子的直接宾语是什么，我们会再次回答“他的光剑”。但是尽管“他的光剑”确实是这个句子的直接宾语，卢克并没有给莱娅一个直接宾语；认为否则就是混淆了这两个意义。此外，“他的光剑”是这个句子的直接宾语，即使没有实际存在的光剑。以光剑并不存在为理由反对这个句子的直接宾语是“他的光剑”是愚蠢的。安斯康姆的洞察力在于同样地，感知也有物质和意向两个意义上的对象。

根据上述三个主张，安斯康姆对感知提出了三个类似的主张：

1. 你所感知到的任何真实描述都不是你所感知到的意向对象。例如，你所看到的可能是女王画的一幅鸭兔画，但你可能不会将其视为一幅鸭兔画，也不会将其视为女王所画的画作——你只是碰巧看到了一幅鸭子的画，这是视觉的意向对象。
2. 你可能会模糊地感知到某些事物。例如，虽然你所看到的树有 125 片叶子（物质对象），但你只看到了一棵具有不确定数量叶子的树（意向对象）。
3. 你可以感知到一些并不存在于物质世界中的东西。例如，当你揉眼睛后，你可能会看到星星（意向对象），尽管在物质上并没有星星可见。

安斯康姆坚持认为，只有当我们混淆这两个不同的意义时，某些哲学观点才显得不可避免。唯心主义是一种观点，认为我们只看到感官数据，将感知的意向对象也视为感知的物质对象。另一方面，直接实在论（或她所称的“普通语言哲学”）认为我们只看到物质对象，没有任何中介物，忽视或否定了在被打击后说“现在我看到星星”这样的合理用法。他们因此忽视或误解了感知的意向意义的相关性。因此，无论是唯心主义还是直接实在论都没有意识到思考感知动词的两种方式之间的区别的重要性。因此，这两种观点都未能认识到感觉的独特的意向性。

虽然这两种意义是不同的，安斯康姆指出有时人们使用“看到”和其他感知动词的词语时，并没有明确地只是物质上的或只是意图上的。只有进一步的询问才能促使他们更具体地表达他们的意思。

## 6. 证词

在安斯康姆所研究的众多议题中，她关于证言的角色的观点预示或影响了当代关于这一主题的许多思考。我们将总结她关于证言的三篇简短但重要的论文：“休谟和凯撒”（HJC），“相信某人是什么意思？”（WBS）和“道德权威”（AIM），每篇论文都预示了后来在哲学中获得重要地位的观点。

在 HJC 中，她考虑了休谟对于一个问题的回答，即我们如何了解历史事件？例如，我们如何知道凯撒是在三月的凯撒日被杀害的？我们如何知道凯撒是一个真实的人，而不是像伊莱克特拉那样的神话人物？休谟的回答基本上是，你感知或记得有人（也许是你的老师）告诉你关于凯撒的事情，然后你推断出这一原因——也就是有人告诉了他们——以此类推，直到你推断出参议院中有目击者，他们目睹了凯撒的死亡。因此，你通过一系列的原因推断出最初的事件，这些原因以你感知或记得感知的事物为终点。

安斯康姆认为休谟的回答是错误的。首先，我们真的可以从那天参议院有很多观察者这个想法中推断出凯撒在三月十五日被杀吗？不是的。如果有什么的话，情况恰恰相反：鉴于我们认为凯撒是在那时那地被杀的，我们推断出一定有目击者见证了他的死亡。并不是我们首先确定了这些人的存在，然后才推断出他们说出这些话的原因。

安斯康姆还讨论了“维特根斯坦著作中罕见的愚蠢之一”（HJC，89）。他曾经写道，如果我们找到一篇写着凯撒从未存在过，只是为了其他目的而被编造出来的文章，那么这将是凯撒从未存在的一些证据。安斯康姆促使我们进一步思考这个问题。如果我们真的发现了这样一份文件，我们会立即得出结论它毫无价值，因为它与我们所学到的关于西方历史的许多知识相冲突。因此，她反对我们对凯撒存在的信念是基于我们对其的任何证据，而不是基于我们直接相信我们所学到的东西。一位一致主义者可能会回答说，任何声称凯撒不存在的文件都与我们所拥有的关于他的历史证据的压倒性证据相冲突，我们可以将这份文件的主张与其他证据来源进行核对。但是安斯康姆反驳说，这些其他的“证据”来源本身就是历史学家，他们坦率地相信他们所学到的大部分内容，而我们相信他们。因此，我们不能将证词“还原”为其他的证明来源。相信证词是基本的。

她挑衅性地得出了这篇论文的结论：

> \[N]ot everything can be put up for checking. Von Neurath’s image of the ship which we repair – and, I suppose, build on to – while it is afloat: if this suggests that we can go round tapping every plank for rottenness, and so we might end up with a wholly different ship, the analogy is not good. For there are things that are on a level. A general epistemological reason for doubting one will be a reason for doubting all, and then none of them would have anything to test it(HJC, 92) 她挑衅性地得出了这篇论文的结论：

她因此反对关于理据的认识论连贯主义，或者至少是其中一种流行的版本。关于凯撒生平的众多信息来源本身同样容易受到怀疑，因此我们无法在相信后者的同时实际测试前者。如果不相信我们所学到的东西，我们几乎没有任何历史知识。

早在 C. A. J. Coady 在 1992 年发表的关于证词的杰作专著重新引起广泛兴趣之前，安斯康姆就发表了一篇名为《相信某人是什么意思？》的小论文，预示了他和其他人后来发展的许多观点。她写道，在她所处的哲学讨论中，相信某人的主题不仅仅被忽视，而且实际上是未知的。然而，她断言这在哲学和生活中“非常重要”，因为“我们对现实的大部分认识都建立在我们对所学和所听到的事物的信念之上”。那么，对于一个_人_而不是一个命题来说，成为信念的对象是什么意思呢？

安斯康姆区分了相信一个人和相信一个人所说的话，因为你可以在没有前者的情况下做到后者 - 无论是当你已经相信所说的内容，还是当你相信这个人既被误导又试图欺骗你。安斯康姆描述了相信某人的许多“预设条件”：注意到相关的声音或文字，将其理解为一种交流的尝试，注意到它是针对自己的，正确理解它，理解它确实是由那个人产生的，以及许多其他条件。只有当所有这些条件都满足时，我们才能问：“他相信她吗？”

当你告诉别人一些事情时，人们是否相信你并不是小事。安斯康姆声称：“不被相信是一种侮辱，也可能是一种伤害”（WBS，9）。尽管她没有详细说明侮辱和伤害的性质，但她的说法预示了当代关于认识论不公正的讨论。有趣的是，她指出，甚至不被当作在告诉某人某事也可能是一种侮辱。例如，如果你告诉我_p_，但我没有注意到你在告诉我任何事情 - 也许我以为你只是在自言自语 - 你可能合理地说我不尊重地没有相信你。我们可以通过拒绝接受彼此的话语来伤害彼此，这个想法最近在认识论和伦理学的交叉领域广泛讨论。

在有关证言的第三篇论文《道德权威》中，安斯康姆再次考虑了一些最近才广泛讨论的相关问题：一个人是否能够恰当地告诉另一个人如何看待道德，听者是否能够恰当地相信所听到的内容？鉴于该论文最初是在一个修道院的会议上发表的，她的讨论大部分涉及对宗教权威在道德真理方面的信任。但她的观点是普遍适用的。

安斯康姆将道德教育与数学教育进行了比较：在这两种情况下，人们必须_做些什么_才能真正学到所教的东西，而不仅仅是接受某种信念。因此，教授道德或数学给某人并不仅仅涉及信念的形成。即便如此，她否认自主性的适当理解与信任道德证言相矛盾：决定相信告诉你某个道德真理的人可以是一种_自主思考的方式_。这样做并根据这个证言行动的人仍然是“自己的舵手”（AIM，49）。

然而，道德证词是有限的。虽然她认为某些教条真理是宗教启示，否则无法知晓，但道德真理并非如此。道德真理只能通过偶然的方式宗教启示。换句话说，道德真理总是可以通过其他途径知晓，而不仅仅是通过信任某个来源。似乎没有道德真理本身只能通过信任来接受的空间。

道德真理以偶然的方式宗教启示的一种方式是当某人依赖权威对于一种道德主张，而这种主张在某种程度上他们本可以自己思考出来，但却没有。安斯康姆并不意味着这种依赖必然是懒惰的表现；相反，她认为不同的人已经理解了道德法则的不同部分（AIM，45），因此似乎认为分享道德真理与分享其他真理类似。例如，如果你告诉我你午餐吃了什么，即使原则上我可以偷偷监视你来找出真相，我仍然可以合理地相信你。同样，如果你告诉我一些我自己没有想明白的道德真理（但理论上可以想明白），我也可以合理地相信你。

道德真理的第二种被揭示的方式是_偶然地_，当它们的事实依据只能通过宗教启示来了解时。例如，考虑禁欲生活。正如休谟所指出的，它似乎没有任何好处。因此，如果有人告诉你它确实是好的，就不会有置信他们的问题。

但是现在假设你接受了一些普通（非道德）的宗教启示真理：原罪的教义以及与基督的苦难相结合的可能性。现在，在接受这些观念的基础上，你可以亲自看到禁欲生活确实有好处。因此，你不需要基于宗教启示来接受这个道德主张本身，而是基于其他被接受为启示的真理。然而，道德真理总是原则上可以被理解，而不需要依赖他人的信任。即使信任教导道德的权威没有任何不好的地方，如果他们的教导是真实的，也可以通过其他方式得出结论。

## 7. 结论

伊丽莎白·安斯康姆（G. E. M. Anscombe）的工作涵盖了许多年份和哲学的许多不同领域。她的工作广度令人印象深刻。她在思考中是系统性的，看到并发展了形而上学、道德心理学和伦理学之间的联系，展示出的不仅仅是对一个特定问题的把握，而是一种世界观。她的许多作品尚未发表，但现在可以通过天主教思想与文化学院的安斯康姆文件计划获得。安斯康姆的遗产是 20 世纪哲学家中最广泛和最深刻的之一。

## Bibliography

### Primary Literature

When abbreviations are used to cite Anscombe’s works in the text, the abbreviation begins the bibliographic item below.

Anscombe’s monographs include the following:

* \[IWT] _An Introduction to Wittgenstein’s Tractatus_, London: Hutchinson, 1959; 2nd edition, 1963; 3rd edition, 1971.
* \[INT] _Intention_, Oxford: Basil Blackwell, 1957; 2nd edition, 1963. Reprinted in 2000 by Harvard University Press.
* \[THP] _Three Philosophers: Aristotle, Aquinas, Frege_, with Peter Geach, Oxford: Basil Blackwell, 2002.

Anscombe’s principal essays are collected in the following six volumes.

* \[FPW] _From Parmenides to Wittgenstein (The Collected Philosophical Papers of G. E. M. Anscombe, Volume 1)_, Minneapolis, MN: University of Minnesota Press, 1981.
* \[MPM] _Metaphysics and the Philosophy of Mind (The Collected Philosophical Papers of G. E. M. Anscombe, Volume 2)_, Minneapolis, MN: University of Minnesota Press, 1981.
* \[ERP] _Ethics, Religion and Politics (The Collected Philosophical Papers of G. E. M. Anscombe, Volume 3)_, Minneapolis, MN: University of Minnesota Press, 1981.
* \[HAE] _Human Life, Action, and Ethics: Essays by G. E. M. Anscombe (St. Andrews Studies in Philosophy and Public Affairs, Volume IV)_, M. Geach and L. Gormally (eds.), Exeter: Imprint Academic, 2005.
* \[FPW] _From Plato to Wittgenstein: Essays by G. E. M. Anscombe_, M. Geach and L. Gormally (eds.), Exeter: Imprint Academic, 2015.
* \[LTM] _Logic, Truth and Meaning: Writings by G. E. M. Anscombe_, M. Geach and L. Gormally (eds.), Exeter: Imprint Academic, 2015.

Individual essays by Anscombe cited in the text, with page numbers referring to the reprinted version contained in the above collected volumes:

* \[MTD] “Mr. Truman’s Degree” (privately produced pamphlet); reprinted in \[MPM], 62–71.
* \[WAM] “War and Murder,” in _Nuclear Weapons: a Catholic Response_, Walter Stein (ed.), London: Merlin, 1961, 43–62; reprinted in \[ERP], 51–61.
* \[SAS] “On the Source of the Authority of the State,” _Ratio_ 20 (1978); reprinted in \[MPM], 130–155.
* \[MMP] “Modern Moral Philosophy,” _Philosophy_ 33 (1958): 1–19; reprinted in \[ERP], 26–42. \[CAD] Causality and Determination: An Inaugural Lecture, Cambridge: Cambridge University Press, 1971; reprinted in \[MPM], 133–147.
* \[TFP] “The First Person,” in _Mind and Language: Wolfson College Lectures 1974_, Oxford: Clarendon Press, 1975, 45–64; reprinted in \[MPM], 21–36.
* \[IOS] “The Immortality of the Soul” in \[FHG], 69–83; previously unpublished. \[CSL] “A Reply to Mr. C.S. Lewis’s Argument that ‘Naturalism’ is Self-Refuting,” Socratic Digest 4:2 (1948), 7–16; reprinted in \[MPM], 224–232.
* \[CAC] “Contraception and Chastity,” The Human World 9 (1972): 41–51; reprinted in \[FHG], 170–192.
* \[IOS] “The Intentionality of Sensation: A Grammatical Feature,” _Analytical Philosophy_ (second series), R. J. Butler (ed.), Oxford: Oxford University Press, 1965; reprinted in \[MPM], 3–20.
* \[HJC] “Hume and Julius Caesar,” _Analysis_ 34 (1973): 1–7; reprinted in \[FPW], 86–93.
* \[WBS] “What Is It to Believe Someone?” in _Rationality and Religious Belief_, C. F. Delaney (ed.), Notre Dame, IN: University of Notre Dame Press, 1979, 141–151; reprinted in \[FHG], 1–10.
* \[AIM] “Authority in Morals” in _Problems of Authority_, J. Todd (ed.), London: Darton, Longman and Todd, 1962; reprinted in \[ERP], 43–50.

### Translations by Anscombe

Major translations by Anscombe include:

* Descartes, René, _Philosophical Writings_, translated by G. E. M. Anscombe and Peter Geach, London: Thomas Nelson and Sons, 1954.
* Wittgenstein, Ludwig, _Philosophical Investigations_, translated by G. E. M. Anscombe, Oxford: Basil Blackwell, 1953.
* –––, _Notebooks 1914–1916_, translated by G. E. M. Anscombe, Oxford: Basil Blackwell, 1961.
* –––, _On Certainty_, translated by Denis Paul and G. E. M. Anscombe and edited by G. H. von Wright and G. E. M. Anscombe, Oxford: Basil Blackwell, 1969.
* –––, _Remarks on the Foundation of Mathematics_, translated by G. E. M. Anscombe and edited by G. H. von Wright and R. Rhees, Oxford: Basil Blackwell, 1956.
* –––, _Zettel_, translated by G. E. M. Anscombe, Oxford: Blackwell, 1967.

### Secondary Literature

* Bennett, Jonathan, 1966. “Whatever the Consequences,” _Analysis_, 26: 83–102.
* –––, 1995. _The Act Itself_, Oxford: Oxford University Press.
* Boyle, Joseph, 1980. “Toward Understanding the Principle of Double Effect,” _Ethics_, 90: 527–538.
* Bratman, Michael, 1987. _Intention, Plans, and Practical Reason_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Coady, C. A. J., 1995. _Testimony: A Philosophical Study_, Oxford: Oxford University Press.
* Crisp, Roger and Michael Slote, 1996. _Introduction to Virtue Ethics_, Roger Crisp and Michael Slote (eds.), Oxford: Oxford University Press.
* Crisp, Roger, 2004. “Does Modern Moral Philosophy Rest on a Mistake?,” in _Modern Moral Philosophy_ (Royal Institute of Philosophy, Supplement 54), Cambridge: Cambridge University Press, 75–94.
* Davidson, Donald, 1963. “Actions, Reasons, and Causes,” _Journal of Philosophy_, 60: 685–700.
* Diamond, Cora, 2019. _Reading Wittgenstein with Anscombe, Going on to Ethics_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* ––– and Jenny Teichman (eds), 1979. _Intention and Intentionality: Essays in Honour of G. E. M. Anscombe_, Harvester Press.
* Doyle, James, 2017. _No Morality, No Self: Anscombe’s Radical Skepticism_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Ford, Anton, 2015. “The Arithmetic of Intention,” _American Philosophical Quarterly_, 52: 129–143.
* –––, Jennifer Hornsby, and Frederick Stoutland (eds.), 2011. _Essays on Anscombe’s Intention_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Foot, Philippa, 2002. _Virtues and Vices: And Other Essays in Moral Philosophy_, Oxford, Oxford University Press.
* Frey, Christopher & Frey, Jennifer A, 2017. “G. E. M. Anscombe on the Analogical Unity of Intention in Perception and Action,” _Analytic Philosophy_ 58, 3: 202–247.
* Frey, Jennifer A., 2019. “Anscombe on Practical Knowledge and the Good,” _Ergo: An Open Access Journal of Philosophy_, 6.
* Frost, Kim, 2014. “On the Very Idea of Direction of Fit,” _The Philosophical Review_ 123: 429–484.
* Geach, Peter, 1957. “On Belief About Oneself,” _Analysis_ 18: 23–24.
* –––, 2006. “The Labels,” _Analysis_, 66: 266–67.
* Gormally, Luke, David Albert Jones, and Roger Teichmann (eds.), 2016. _The Moral Philosophy of Elizabeth Anscombe_. Imprint Academic.
* Haldane, John, 2000. “In Memoriam, G. E. M. Anscombe (1919–2001),” _The Review of Metaphysics_, 53: 1019–1021.
* ––– (ed.), 2019. _The Life and Philosophy of Elizabeth Anscombe_. Imprint Academic.
* Hlobil, Ulf & Nieswandt, Katharina, 2016. “On Anscombe’s Philosophical Method,” _Klēsis Revue Philosophique_ 35: 180–198.
* Hursthouse, Rosalind, 2000. “Intention” in _Logic, Cause and Action: Essays in Honour of Elizabeth Anscombe_, ed. Teichmann, Cambridge: Cambridge University Press, 83–105.
* Lavin, Douglas, 2015. “Action as a form of temporal unity: on Anscombe’s Intention,” _Canadian Journal of Philosophy_ 45:609–629.
* Lewis, C. S., 1960. _Miracles: A Preliminary Study_, 2nd edition. London, Fontana.
* Lewis, David, 1979. “Attitudes de dicto and de se,” _Philosophical Review_ 88: 513–543.
* Mac Cumhaill, Clare & Wiseman, Rachael, 2022. _Metaphysical Animals_, New York: Doubleday.
* Mackie, J. L., 1977. _Ethics: Inventing Right and Wrong_, Harmondsworth: Penguin.
* Monk, Ray, 1991. _Ludwig Wittgenstein: The Duty of Genius_, London: Vintage.
* Moran, Richard & Stone, Martin J., 2011. “Anscombe on expression of intention: an exegesis” in _Essays on Anscombe’s Intention_, eds. Anton Ford, Jennifer Hornsby & Frederick Stoutland, Harvard University Press.
* Murdoch, Iris, 1971. _The Sovereignty of Good._ Routledge.
* Nagel, Thomas, 1979. “War and Massacre,” in _Mortal Questions_, New York: Cambridge University Press, 53–74.
* O’Brien, Lucy, 1994. “Anscombe and the Self-Reference Rule,” _Analysis_ 54: 277–281.
* Passmore, John, 1966. _A Hundred Years of Philosophy_, 2nd edition, New York: Basic Books.
* Rödl, Sebastian, 2007. _Self-Consciousness_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Schwenkler, John, 2019. _Anscombe’s Intention: A Guide_. New York, USA: Oxford University Press.
* Searle, John R., 1975. “A Taxonomy of Illocutionary Acts,” In _Language, Mind and Knowledge_, ed. K. Gunderson, University of Minnesota Press, 344–369.
* Teichman, Jenny, 2002. “Gertrude Elizabeth Margaret Anscombe: 1919–2001,” in _Biographical Memoirs of Fellows I_ (Proceedings of the British Academy, Volume 115), Oxford: Oxford University Press, 31–50.
* Teichmann, Roger (ed.), 2000. _Logic, Cause and Action: Essays in Honour of Elizabeth Anscombe_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2008. _The Philosophy of Elizabeth Anscombe_, Oxford: Oxford University Press.
* Thompson, Michael, 2011. “Anscombe’s Intention and practical knowledge,” in _Essays on Anscombe’s Intention_, eds. Anton Ford, Jennifer Hornsby & Frederick Stoutland, Harvard University Press.
* Vogler, Candace, 2006. “Modern Moral Philosophy Again: Isolating the Promulgation Problem,” _Proceedings of the Aristotelian Society_ 106: 347–364.
* –––, 2016. “Nothing Added: Intention §§19 and 20,” _American Catholic Philosophical Quarterly_ 90: 229–247.
* Williams, Bernard, 1985. _Ethics and the Limits of Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* ––– and Michael Tanner, 1972. “Comment on Contraception and Chastity,” _The Human World_, 9: 41–51.
* Wilson, George, 1989. _The Intentionality of Human Action_, Stanford: Stanford University Press.
* Wiseman, Rachael, 2016. _Routledge Philosophy Guidebook to Anscombe’s Intention_. Routledge.
* Wittgenstein, Ludwig, 1980. _Philosophical Remarks_, Chicago: University of Chicago Press.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=anscombe).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/anscombe/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=anscombe\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/anscombe/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Obituary](http://www.guardian.co.uk/Archive/Article/0,4273,4115443,00.html), in _The Guardian_, January 11, 2001, by Jane O’Grady
* [Anscombe Papers Project](https://www.collegiuminstitute.org/anscombe-papers-project), Collegium Institute for Catholic Thought & Culture.

## Related Entries

abortion, ethics of | [action](https://plato.stanford.edu/entries/action/) | [consequentialism](https://plato.stanford.edu/entries/consequentialism/) | [Davidson, Donald](https://plato.stanford.edu/entries/davidson/) | [double effect, doctrine of](https://plato.stanford.edu/entries/double-effect/) | [epistemology: social](https://plato.stanford.edu/entries/epistemology-social/) | [ethics: natural law tradition](https://plato.stanford.edu/entries/natural-law-ethics/) | [ethics: virtue](https://plato.stanford.edu/entries/ethics-virtue/) | [Foot, Philippa](https://plato.stanford.edu/entries/philippa-foot/) | [moral psychology: empirical approaches](https://plato.stanford.edu/entries/moral-psych-emp/) | [Murdoch, Iris](https://plato.stanford.edu/entries/murdoch/) | [war](https://plato.stanford.edu/entries/war/) | [Wittgenstein, Ludwig](https://plato.stanford.edu/entries/wittgenstein/)

### Acknowledgments

We would like to thank an editor for the _Stanford Encyclopedia of Philosophy_ for his or her extremely helpful comments on earlier drafts. We would also like to thank Simon Blackburn, Roger Crisp, and John Schwenkler for their very helpful feedback on this essay.

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Eric Wiland](https://sites.google.com/site/wiland/) <[_wiland@gmail.com_](mailto:wiland%40gmail%2ecom)>\
Julia Driver
